Ette tulli mõisa herra kaeptus, sest järjest, mis 25mal Oktobril Jürri Ingwerk sisse kaebas.
a/ Losju Sauna Jürri Ingwerk astub kohtu ette ja saab kohtu poolt küsitud. Kas sa tead millas sa Jürri Hindreksohnile esimese korra raha andsid ja weel kui palju seda raha oli, mis andsid? Ma seda kupäwa egga nädalit ei tea üttelda, agga sedda ma tean, et üks pühapääw pärrast jutlust se oli, kui ma taale kirriku al kõrtsus andsin 25 rublase pabberi esimese korra. Kas siis olid sa jäggu wilja kätte sanud? Ja, egga ma taale raha ette annud.
Kus kohas sa taale teine kord raha andsid ja kui palju sedda oli? Jälle kirriku al kõrtsus üks pääw pärrast jutlust andsin taale 15 rbl. need olid penemad pabberi rahad. ja se mis ma ülle selle weel 16 rbl. andsin, sedda ma ei mäleta, kas andsin üks kord wõi kaks kord sedda ma selgeste ei tea. - Kus teie sedda wilja wisite koeo wõi weski juurte? Se sai weskisse widud. Kas sa sest ei tea millal Mölder raha andis? Ei sest ma ei tea ühtigi. No kuidas teie selle peale tullite, et teitel 2 rubla alla saea temmale annud olite? Se oli siis, kui rehed otsa said räkisime meie Möldri tuas; nenda palju olen mina annud ja jälle nenda palju temma, siis saime kuulda, et nenda palju meite kahe summa kokku teggi, et 2 rubl alla saea olli; mis meie temmale annud olime. Kui suured kottid need ka olid, mis teie sealt rehe jurest toomas käisite? Need olid wakka ja kahhesed. No kuda teie sedda ommale poleks wõtsite ehk möedsite? Sedda arru teggime weski juurdes, kui pealt ärra pannime. Kas sa sedda ei tea üttelda: millal Juhan minnu käest wilja ostis? Ei tea tõeste üttelda. Mittu korda teie igga näddalas toomas käisite? Ühhe korra ikka käisime ja mõnne näddala jäi ka wahele se kord. Kas mölder sinu wilja ka ärra müis? ei müinud, ma isse suggu müsin. No kas said sest süia kül jah saime; süggise enne ostsin härra käest ka suggu, agga sest jäi mul järrelegi.
b) Juhan Erpass astub kohtu ette ja saab kohtu poolt küssitud: Et rägi wälja se wilja weddamise kraam? Mis ma sest taggasi aean ja ühe korra ma käisin toomas.
Kule Jürri toitis ennese üsna sest tooma kramist ja hobbust ei olnud, - sinna hobbusega olete toomas käinud. Kuida temma nenda hea käe käimine on olnud, kus ta selle wilja panni taal oli jo lõppetus warsti peal sedda wõete arwata. Teie olete igga näddalis sealt toomas käinud? Se on walle, seal olid ö wahid kust meie sedda wõisime. Kuida teie siis selle poleks mõedsite, mis sa selle ühe korra ütled toonud olewad? Ei sedda ma ei mäleta. Kui teie sealt toomas käisite, räki wälja? Ma ei mäleta keddagi. Millal sa minu käest wilja ostsid? Ei sest ma ei mäleta sugguki.
d) Jürri Hindreksohn astub kohtu ette ja saab kohtu poolt ööldud, et räki wälja selgest se assi
Jah warras ma olen. Jürri aeas mo käest peale ja temma oli enne Rehepap ta õpetas mind warrastama. Sa oled Juhan Erpassile ka annud? Ei Juhanit ma põlle näinudki. Jürri on sulle raha annud, Kus ta sulle esimese korra raha andis? ta andis mõisa penninkil. Kui palju sedda raha oli, mis ta esimese korra andis; se oli rublane wõi wiene, sedda ma just selgest ei tea, ei se oli 25 rublane ja 2 5rublasd ma põlle näinudki. Sinna walletad? Jürri on sulle kirriku al kõrtsis raha annud esimese korra ja weel 25 rbl. suur, sa oled aidamehega kokku räkinud. Mis aidamees käis teil? Ta pallus mind hobbust ärra müia Mis ta teine kord käis? Ta käis küssimas, kas ma olla warrastanud, mis sinna taale ütlesid? Ma ütlesin, et ollen warrastanud.
Sinna ütlesid: se on protukollis ülewel, esimese korra, et olled üks kord wõtnud, mitte ennam ja wiimaks tulleb teine ja kolmas kord senna kõrwa, sinna walletad. Te sinna ennesa assi selgeks ja ei mina tea ennam ühtigi.
Jürrid möllemad: No ütle sinna Jürri Ingwerk, temmale kus kohas taale esimese korra raha andsid ja kui palju sedda oli.
Kirriku al kõrtsis, mis sa sest tühjast taggasi aead, ma andsin sulle seal üks pühapääw pärrast jutlust 25 rublase pabberi ja teine kord selle järrel jälle seal sammas 15 rbl., need olid penemad rahad.
Kohtu ütlemine Ingwerkile: Ta ei tunnista sa jääd wallelikuks; Egga ma wõi ta suud räkima panna ma ütlen sedda Jummala ja innimeste ees se on tõeste tõssi egga ma temma peale räki, waid ma räkin sedda isi omma pärrast, mitte wiha pärrast ma ei ütle sedda wälja, just sellepärrast, et se mulle waewa teggi ja ma tahtsin sest lahti saada. Kas sa kaeru ka andsid taale? ei annud. Ingwerk kas sa said kaeru? jah sain iggatte suggu sain, mis rehhi peksis.
Hindreksohn arwa sedda asja järrele ja tee selgeks? ja ei ma ennam tea räkida, kui olen räkinud. 
Ingwerk ja Juhan Erpass möllemad No ütle sinna Juhan temmale, kuidas temma wõib sulle sedda üttelda, et sinnu hobbusega ollete rehe jurest wilja toomas käinud. Ja se on tõsi, ühe korra meie käisime minu hobbusega.
Ingwerk Ei meie käisime mittu korda, mis sa sest tühjast taggasi aead.
Mustu Uedoa Mart Meinwaldile sa oled öölnud Juhan Erpas, et sa oled üks tünder wilja saanud? Ei sedda ma põlle öölnud nelli küllimette oli, mis ma tõin.
Mart Meinwald astub kohtu ette ja räkib, et Juhan Erpas on temmale räkinud pühapääw kirriku juurdes et üks tündre ossa on wilja olnud mis ta on saanud, ta isi on hoidnud hobbust kinni tee peal ja Jürri Ingwerk on peale toonud. No Juhan Erpas, kuida se on sa ütlesid, et piddi nelli külimetta olema ja Mart ütleb, et üks tünder sa oled üttelnud? lasta olla ma wõttan sedda omma peale olgu peale tünder. Jürri Ingwerk Kas sa tõid tännawas se selgas, ei, meie aeasime hobbuse senna ja pannime kahekesi kottid peale. Erpas eks ma siddusin hobbuse pu külge kinni ja käisime mõllemad järrel.
Kuida se raha luggu on sinnuga, kui palju sinna raha andsid? Ei ma annudki raha Jürri on sedda raha räkinud, kust ta sedda teab räkida, egga ma sinnu läbi raha annud? Ei annud agga sedda arwasime Möldri tuas pärrast kui rehe otsas olid, et ni palju olime kokku annud, et 2 rbl. alla saea olli.
Kohtu poolt sai küsitud, et mõisa herra sedda wisi ei leppi, kas teie tahate mõisa herrale sedda wilja taggasi maksta, mis teie olete wiinud.
Ja kõik need üllewel nimmetud kolm lubbasid hea meelega maksta
Kohtu otsuseks on jäänud: Et naad kõik hea meelega maksta tahtsid on mõisa herra omma wilja hinda ja trahwi nende käest nõudnud nenda et Jürri Hindreksohn 39 rbl. kolm kümmend ühheksa rubla, Juhan Erpais 18 rbl. kahheksateistkümmend rubla ja Jürri Ingwerk ka 18 rbl. kaheksateistkümmend rubla, mis kokku teeb 75 rubla.
Jürri Hindreksohn ja Jürri Erpais on sedda kohhe wälja maksnud, agga Jürri Ingwerk lubbas mõisa herrale tullewa sui 18 rubla eest tööd teha.
Kohtu Peawannem Juhan Weidenthal XXKäemehed Tõnno Ewald Mart Miller Kirjotaja JArnak [allkiri]
